Les emplois de marins, pêcheurs, aquaculteurs, cadres et maîtres d’équipage de la marine relèvent à la fois du secteur agricole (pêche, aquaculture) mais également du secteur des transports (marine marchande). En 2012-2014, 31 000 personnes exercent ces métiers. Après avoir fortement chuté au cours de deux précédentes décennies, leurs effectifs avaient progressé au début des années 2000, pour à nouveau décliner ces dernières années, en grande partie en raison du repli du nombre de marins, pêcheurs, aquaculteurs indépendants. Sur 30 ans, la part des non-salariés est cependant en hausse. Ces métiers sont présents dans l'ensemble des régions côtières.Ces métiers demeurent très masculins. Les femmes n’occupent que 16 % des emplois, comme il y a trente ans. Sur la même période, la part des jeunes de moins de 30 ans a diminué, passant de 29 % à 12 % ; celle des personnes de 50 ans ou plus a quant à elle progressé, passant de 17 % à 28 %. Les marins, pêcheurs, aquaculteurs regroupent des métiers aux niveaux de qualifications très variés, allant de celui d’ouvrier (par exemple de l’aquaculture) à celui de cadre (par exemple de la marine marchande). Le niveau de diplôme est également très hétérogène. Globalement, à l’exception des cadres de la marine marchande, le niveau de diplôme demeure peu élevé, mais a fortement progressé ces dernières années. La part des personnes exerçant ces métiers ne détenant aucun diplôme a diminué pour s’établir à 14 % en 2012-2014 ; 31 % sont titulaires d’un CAP ou d’un BEP ; et 40 % possèdent un diplôme de niveau supérieur ou égal à bac + 2. Au début des années 1980, près des deux tiers des effectifs n’étaient pas diplômés et un quart possédait un CAP ou un BEP.Les marins, pêcheurs, aquaculteurs salariés exercent en grande majorité sur des contrats ou emplois à durée indéterminée. 87 % des marins, pêcheurs et aquaculteurs exercent à temps complet. 73 % d’entre eux déclarent travailler plus de 40 heures par semaine. Les horaires « atypiques » sont fréquents : 38 % travaillent la nuit, 87 % le samedi et 65 % le dimanche.Le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste de marin, pêcheur, aquaculteur, cadre et maître d’équipage de la marine a augmenté au cours des dernières années. En 2014, près de la moitié de ces demandeurs d’emploi est âgée de 30 à 49 ans. 31 % des demandeurs sont inscrits sur les listes de Pôle emploi depuis un an ou plus, soit légèrement moins que pour l’ensemble des métiers (38 %).
